% Created 2017-11-07 mar 15:23
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[a4paper]{article}
  \usepackage[italian]{babel}
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage{fontspec}
  \usepackage{graphicx}
  \usepackage{mathtools}
  \usepackage{algpseudocode}
  \usepackage{algorithm}
  \usepackage{listings}
  \usepackage{minted}
  \usepackage{hyperref}
  \usepackage[normalem]{ulem}
  \usepackage{tikz}
  \usepackage{lastpage}
  \usepackage{fancyhdr}
  \usepackage{geometry}
  
  % begin - PATCH for red border on minted
  \makeatletter
  \AtBeginEnvironment{minted}{\dontdofcolorbox}
  \def\dontdofcolorbox{\renewcommand\fcolorbox[4][]{##4}}
  \makeatother
  % end
  
  \title{TITLE}
  \pagestyle{plain}
  \usemintedstyle{tango}
  \geometry{
    a4paper, 
    textwidth=6.5in, 
    textheight=9in,
    footskip=1in
    }

  \setromanfont [
        BoldFont={Source Serif Pro Bold}, 
        BoldItalicFont={Source Serif Pro Bold Italic}
        ItalicFont={Source Serif Pro Italic}
    ]{Source Serif Pro Regular}
  \setsansfont  [
        BoldFont={Source Sans Pro Bold}, 
        BoldItalicFont={Source Sans Pro Bold Italic}
        ItalicFont={Source Sans Pro Italic}
    ]{Source Sans Pro Regular}
  \setmainfont  [
        BoldFont={Source Sans Pro Bold}, 
        BoldItalicFont={Source Sans Pro Bold Italic}
        ItalicFont={Source Sans Pro Medium Italic}
    ]{Source Sans Pro Regular}
  \setmonofont  [
        Scale=0.9,
        BoldFont={Source Code Pro Bold}, 
        BoldItalicFont={Source Code Pro Bold Italic}
        ItalicFont={Source Code Pro Italic}
    ]{Source Code Pro Medium}

  \defaultfontfeatures{Mapping=tex-text}
  \hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=blue,citecolor=black,filecolor=black,unicode=true}

  \fancypagestyle{plain}{
    \fancyhf{}
    \fancyfoot[LO]{\small Massimo Ghisalberti - tel.: +39 3939018290 – email: massimo.ghisalberti@gmail.com 
        \linebreak License: CC-BY-NC-ND (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0) }
    \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
    \renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
  }
  \fancypagestyle{fancyplain}{
      \fancyhf{}
      \fancyhead[LE,RO]{\small\thepage/\pageref{LastPage}}
      \fancyhead[RE, LO]{\small\textit{ \nouppercase{\leftmark}} }
      \fancyfoot[LO]{\small Massimo Ghisalberti - tel.: +39 3939018290 – email: massimo.ghisalberti@gmail.com 
          \linebreak License: CC-BY-NC-ND (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0) }
      \renewcommand{\headrulewidth}{0.2pt}
      \renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
  }
  \pagestyle{fancyplain}

  

\setcounter{secnumdepth}{0}
\setcounter{secnumdepth}{6}
\author{Massimo Maria Ghisalberti - pragmas.org}
\date{2015-10-08}
\title{Documentazione Kojo in italiano}
\hypersetup{
 pdfauthor={Massimo Maria Ghisalberti - pragmas.org},
 pdftitle={Documentazione Kojo in italiano},
 pdfkeywords={programmazione},
 pdfsubject={Kojo, Scala},
 pdfcreator={Emacs 25.3.50.1 (Org mode 9.1.2)}, 
 pdflang={Italian}}
\begin{document}

\maketitle
\setcounter{tocdepth}{6}
\tableofcontents


\section{Kojo}
\label{sec:orgc6e0b6a}

Kojo è sviluppato da Lalit Pant (Himjyoti school, Dehradun - India) ed è utilizzato in varie scuole indiane, statunitensi, inglesi e svedesi.
L'approccio usato nella piattaforma Kojo (\url{http://www.kogics.net/kojo}) è più ampio dei soliti ambienti per l'insegnamento. Può essere rivolto a più livelli di apprendimento ed è dotato di parti specifiche, per esempio per la sperimentazione in ambito matematico con un laboratorio basato su GeoGebra (\url{http://www.geogebra.org/cms/it/}). Il linguaggio utilizzato è Scala (\url{http://www.scala-lang.org/}).
Scala è un linguaggio estremamente potente e multiparadigma (Orientato agli oggetti, funzionale) che può essere utilizzato a vari livelli, sufficientemente semplice nelle sue basi da poter essere insegnato in età scolare (dalla classe 4° primaria). La sua caratteristica di linguaggio funzionale lo fa particolarmente utile nella risoluzione di problemi matematici. 

\section{Documentazione funzioni in italiano}
\label{sec:orgad54a66}

Alcune funzioni sono relative alla versione 2.4.09  \\

\href{http://minimalprocedure.pragmas.org/writings/kojo-italiano-doc/kojo-it-doc.pdf}{Questo documento in pdf}

\subsection{Ambiente}
\label{sec:org42e2566}

\begin{itemize}
\item \textbf{pulisci()} - Pulisce l'area di disegno.
\item \textbf{pulisciOutput()} - Pulisce l'area di output.
\end{itemize}


\subsection{Tartaruga}
\label{sec:orgb8da20f}

\begin{itemize}
\item \textbf{nuovaTartaruga()} - Costruisce una nuova Tartaruga nel punto centrale.
\item \textbf{nuovaTartaruga(x: Double = 0, y: Double = 0, costume: String = "/images/turtle32.png")} - Costruisce una nuova Tartaruga in base ai dati forniti.
\item \textbf{rimuovi()} - Elimina la tartaruga.
\item \textbf{visibile()} - Rende la tartaruga visibile.
\item \textbf{invisibile()} - Rende la tartaruga invisibile.
\item \textbf{salvaStile()} - Salva lo stile della tartaruga.
\item \textbf{ripristinaStile()} - Ricarica lo stile della tartaruga salvato con \emph{salvaStile()}.
\item \textbf{assi()} - Mostra degli assi cartesiani sulla tartaruga.
\item \textbf{rimuoviAssi()} - Elimina gli assi cartesiani dalla tartaruga.
\item \textbf{indossaCostume(nomeDelFile: String)} - Imposta l'immagine della tartaruga.
\item \textbf{indossaCostumi(nomeDelFile: String$\backslash$})* - Imposta le immagini della tartaruga.
\item \textbf{indossaImmagine(immagine: java.awt.Image)} - Imposta l'immagine della tartaruga.
\item \textbf{indossaImmaginei(immagini: java.awt.Image$\backslash$})* - Imposta le immagini della tartaruga.
\item \textbf{prossimoCostume()} - Indossa il prossimo costume dalla lista delle immagini.
\item \textbf{scalaCostume(fattore: Double)} - Scala la dimensione del costume.
\end{itemize}

\subsection{Movimento}
\label{sec:orgf85cfbc}

\begin{itemize}
\item \textbf{avanti()} - Sposta la tartaruga in avanti per 25 passi.
\item \textbf{avanti(passi: Double)} - Sposta la tartaruga in avanti per il numero di passi fornito.
\item \textbf{indietro(passi: Double)} - Sposta la tartaruga indietro per il numero di passi fornito.
\item \textbf{destra(angolo: Double)} - Gira la tartaruga a destra dell'angolo fornito.
\item \textbf{destra()}  - Gira la tartaruga a destra di 90°.
\item \textbf{sinistra(angolo: Double)} - Gira la tartaruga a sinistra dell'angolo fornito.
\item \textbf{sinistra()} - Gira la tartaruga a sinistra di 90°.
\item \textbf{saltaVerso(x: Double, y: Double)} - Fa saltare la tartaruga verso le coordinate fornite.
\item \textbf{muoviVerso(x: Double, y: Double)} - Fa muovere la tartaruga verso le coordinate fornite.
\item \textbf{cambiaPosizione(x: Double, y: Double)} - Cambia la posizione della tartaruga alle coordinate fornite.
\item \textbf{salta()} - Fa saltare la tartaruga di 25 passi.
\item \textbf{salta(n: Double)} - Fa saltare la tartaruga del valore fornito.
\item \textbf{casa()} - Riporta la tartaruga nel punto di creazione.
\item \textbf{verso(x: Double, y: Double)} - Fa puntare la tartaruga verso le coordinate fornite.
\item \textbf{impostaDirezione(angolo: Double)} - Sposta la testa della tartaruga dei gradi forniti.
\item \textbf{direzione} - Legge quale sia l'inclinazione della testa della tartaruga.
\item \textbf{posizione} - Legge la posizione della tartaruga.
\item \textbf{est()} - Posiziona la testa della tartaruga ad EST.
\item \textbf{ovest()} - Posiziona la testa della tartaruga ad OVEST.
\item \textbf{nord()} - Posiziona la testa della tartaruga ad NORD.
\item \textbf{sud()} - Posiziona la testa della tartaruga ad SUD.
\item \textbf{salvaPosizioneDirezione()} - Salva la posizione e la direzione della tartaruga.
\item \textbf{ripristinaPosizioneDirezione()} - Ricarica la posizione e la direzione della tartaruga salvati con \emph{salvaPosizioneDirezione()}.
\item \textbf{ultimaLinea} - Ritorna le coordinate dell'ultima linea come Option.
\item \textbf{ultimaSvolta} - Ritorna le coordinate dell'ultima svolta come Option.
\end{itemize}


\subsubsection{Direzioni}
\label{sec:org25b19d6}

\begin{itemize}
\item \textbf{Destra} - Tipo di dato per la direzione
\item \textbf{Sinistra} - Tipo di dato per la direzione
\item \textbf{Alto} - Tipo di dato per la direzione
\item \textbf{Basso} - Tipo di dato per la direzione
\end{itemize}

\subsection{Animazione}
\label{sec:org33c043d}

\begin{itemize}
\item \textbf{ritardo(n: Long)} - Rallenta il movimento della tartaruga.
\item \textbf{valoreRitardo} - Legge il valore di ritardo della tartaruga.
\end{itemize}

\subsection{Figure geometriche}
\label{sec:org388ddad}

\begin{itemize}
\item \textbf{arco(raggio: Double, angolo: Double)} - Disegna un arco dato il raggio.
\item \textbf{arco2(raggio: Double, angolo: Double)} - Disegna un arco dato il raggio.
\item \textbf{cerchio(raggio: Double)} - Disegna un cerchio dato il raggio.
\item \textbf{punto(diametro: Int)} - Disegna un punto dato il diametro.
\item \textbf{quadrato(passi: Double = 100, direzione: Direzione = Destra)} - Disegna un quadrato girando nella direzione fornita \emph{Destra} o \emph{Sinistra}.
\item \textbf{triangolo(lato: Double, direzione: Direzione = Destra)} - Disegna un triangolo girando nella direzione fornita \emph{Destra} o \emph{Sinistra}.
\item \textbf{superficie} - Legge la superficie della figura disegnata
\item \textbf{perimetro} - Legge il perimetro della figura disegnata
\end{itemize}

\subsection{Disegno}
\label{sec:org44f9346}

\begin{itemize}
\item \textbf{scrivi(t: Any)} - Fa scrivere del testo alla tartaruga.
\item \textbf{impostaCarattere(font: java.awt.Font)} - Imposta il carattere di scrittura.
\item \textbf{impostaGrandezzaCarattere(dimensione: Int)} - Imposta la dimensione del carattere di scrittura.
\item \textbf{abbassaPenna()} - Abbassa la penna sull'area di disegno per disegnare.
\item \textbf{alzaPenna()} - Alza la penna sull'area di disegno per smettere di disegnare.
\item \textbf{èLaPennaAbbassata} - Legge se la penna è abbassata o no.
\item \textbf{colorePenna(colore: Color)} - Imposta il colore della penna.
\item \textbf{coloreRiempimento(colore: Color)} - Imposta il colore del riempimento.
\item \textbf{impostaSpessorePenna(n: Double)} - Imposta lo spessore della penna.
\item \textbf{sfondo(c: Color)} - Imposta il colore dello sfondo dell'area di disegno.
\item \textbf{gradiente(c1: Color, c2: Color)} - Imposta il gradiente dello sfondo dell'area di disegno.
\end{itemize}

\subsubsection{Colori predefiniti}
\label{sec:org52d9a50}

\begin{itemize}
\item \textbf{blu} - Colore predefinito
\item \textbf{rosso} - Colore predefinito
\item \textbf{giallo} - Colore predefinito
\item \textbf{verde} - Colore predefinito
\item \textbf{porpora} - Colore predefinito
\item \textbf{rosa} - Colore predefinito
\item \textbf{marrone} - Colore predefinito
\item \textbf{nero} - Colore predefinito
\item \textbf{bianco} - Colore predefinito
\item \textbf{senzaColore} - Colore predefinito
\end{itemize}

\subsection{Audio}
\label{sec:org88515a9}

\begin{itemize}
\item \textbf{suona(voce: Voice)} - Esegue uno spartito Voice
\end{itemize}

\subsection{Cicli}
\label{sec:org9bfb493}

\begin{itemize}
\item \textbf{fai(fn: Tartaruga => Unit)} - Ripete il blocco di codice una volta, \emph{self} è il riferimento alla tartaruga.
\item \textbf{rifai(fn: Tartaruga => Unit)} - Ripete il blocco di codice 30 volte al secondo, \emph{self} è il riferimento alla tartaruga.
\item \textbf{ripeti(n: Int)(block: => Unit)} - Ripete il numero n di volte un blocco fornito.
\item \textbf{ripetizione(n: Int)(block: Int => Unit)} - Ripete il numero n di volte un blocco fornito fornedo al blocco il valore corrente.
\item \textbf{ripetiFinché(condizione: => Boolean)(block: => Unit)} - Ripete il blocco fornito finché la condizione è vera.
\item \textbf{ripetiPerOgniElementoDi[T](sequenza: Iterable[T])(block: T => Unit)} - Ripete il blocco di codice per ogni elemento di una lista di elementi.
\end{itemize}

\subsection{Condizioni}
\label{sec:org3cdf98d}

\begin{itemize}
\item \textbf{se(condizione) \{ blocco1 \} altrimenti \{ blocco2 \}} - Se \emph{condizione} è vera sarà eseguito \emph{blocco1} altrimenti \emph{blocco2}.
\item \textbf{seVero(condizione) \{blocco \}} - Se \emph{condizione} è vera sarà eseguito \emph{blocco1}.
\item \emph{espressione1} \textbf{oppure} \emph{espressione2} - Se expressione1 è vera allora espressione1 altrimenti espressione2
\end{itemize}

\subsubsection{operatori binari e ternari}
\label{sec:orgdb37f5b}

\begin{itemize}
\item \emph{espressione1} \textbf{?:} \emph{espressione2} - Elvis Operator, simile a oppure ma lavora su valori nulli.
\item \emph{(condizione)} \textbf{??} \emph{(blocco1)} \textbf{::} \emph{(blocco2)} - Se \emph{condizione} è vera sarà eseguito \emph{blocco1} altrimenti \emph{blocco2}.
\end{itemize}

\subsection{Input e Output}
\label{sec:orgfb2f67c}

\begin{itemize}
\item \textbf{leggiLinea(pronto: String = "")} - Legge una linea di testo in input.
\item \textbf{scriviLinea(data: Any)} - Scrive il testo fornito.
\item \textbf{scriviLinea()} - Scrive una linea di testo vuota.
\end{itemize}

\subsection{Matematica}
\label{sec:org7b2b9b4}

\begin{itemize}
\item \textbf{arrotonda(numero: Number, cifre: Int = 0): Double} - Arrotonda un valore al suo valore più prossimo.
\item \textbf{numeroCasuale(limitiSuperiori: Int)} - Genera un numero casuale.
\item \textbf{numeroDecimaleCasuale(limitiSuperiori: Int)} - Genera un numero decimale casuale.
\end{itemize}

\subsubsection{tipi di dati}
\label{sec:org58e981b}

\begin{itemize}
\item \textbf{Intero} - Un numero intero.
\item \textbf{Decimale} - Un numero decimale.
\item \textbf{Stringa} - Un dato testuale.
\end{itemize}

\subsection{Esempi}
\label{sec:org75380c0}

\begin{minted}[mathescape,resetmargins,fontsize=\footnotesize,numbersep=5pt,xleftmargin=0.5cm,xrightmargin=0.5cm,linenos=true,frame=leftline,framesep=2mm]{scala}
pulisci()

ritardo(200)
colorePenna(blu)
coloreRiempimento(verde)

ripeti(4) {
  avanti(100)
  destra(90)
}
\end{minted}

\begin{minted}[mathescape,resetmargins,fontsize=\footnotesize,numbersep=5pt,xleftmargin=0.5cm,xrightmargin=0.5cm,linenos=true,frame=leftline,framesep=2mm]{scala}
pulisci()

ritardo(200) 

colorePenna(gray)

var colore = Color(255, 0, 0, 150) 

ripeti(15) {
  coloreRiempimento(colore)
  ripeti(4) {
    avanti(100)
    destra(90)
  }
  colore = hueMod(colore, 0.05) 
  destra(360 / 15)
}
\end{minted}

\begin{minted}[mathescape,resetmargins,fontsize=\footnotesize,numbersep=5pt,xleftmargin=0.5cm,xrightmargin=0.5cm,linenos=true,frame=leftline,framesep=2mm]{scala}
pulisci()

ritardo(20) 

colorePenna(gray)

var colore = Color(255, 0, 0, 150)

ripeti(18) {
  coloreRiempimento(colore)
  ripeti(5) {
    avanti(100)
    destra(72)
  }
  colore = hueMod(colore, 0.05) 
  destra(360 / 18)
}
\end{minted}

\begin{minted}[mathescape,resetmargins,fontsize=\footnotesize,numbersep=5pt,xleftmargin=0.5cm,xrightmargin=0.5cm,linenos=true,frame=leftline,framesep=2mm]{scala}
pulisci()

def quadrato(t: Tartaruga, n: Int, delay: Int) {
    t.ritardo(delay)
    repeat(4) {
        t.avanti(n)
        t.destra()
    }
}

def occhi(t: Tartaruga, n: Int, delay: Int) {
    quadrato(t, n, delay)
    t.alzaPenna()
    t.avanti(n / 4)
    t.destra()
    t.avanti(n / 4)
    t.sinistra()
    t.abbassaPenna()
    t.coloreRiempimento(darkGray)
    quadrato(t, n / 2, delay)
}

val viso = nuovaTartaruga(-100, -100)
val occhioSinistro = nuovaTartaruga(-75, 25)
val occhioDestro = nuovaTartaruga(25, 25)
val bocca = nuovaTartaruga(-50, -50)
val naso = nuovaTartaruga(0, -25)
val capelli = nuovaTartaruga(-110, 100)
val corpo = nuovaTartaruga(25, -125)
val gambe = nuovaTartaruga(0, -150)

viso.fai { self => 
    self.coloreRiempimento(red)
    quadrato(self, 200, 200)
    self.invisibile()
}

occhioSinistro.fai { self =>
    self.coloreRiempimento(verde)
    occhi(self, 50, 800)
    self.invisibile()
}

occhioDestro.fai { self =>
    self.coloreRiempimento(giallo)
    occhi(self, 50, 800)
    self.invisibile()
}

bocca.fai { self =>
    self.ritardo(2000)
    self.colorePenna(yellow)
    self.impostaSpessorePenna(14)
    self.destra()
    self.avanti(100)
    self.invisibile()
}

naso.fai { self =>
    self.ritardo(4000)
    self.colorePenna(yellow)
    self.impostaSpessorePenna(20)
    self.avanti(50)
    self.invisibile()
}

capelli.fai { self =>
    self.ritardo(200)
    self.destra()
    self.colorePenna(black)
    self.impostaSpessorePenna(30)
    self.avanti(220)
    self.sinistra()
    repeat(10) {
        self.avanti(25)
        self.indietro(25)
        self.sinistra()
        self.avanti(22)
        self.destra()
    }
    self.avanti(25)
    self.invisibile()
}

corpo.fai { self => 
    self.coloreRiempimento(yellow)
    self.cerchio(25)
    self.invisibile()
}

gambe.fai { self => 
    self.ritardo(3000)
    self.colorePenna(black)
    self.impostaSpessorePenna(30)
    self.destra(180)
    self.salvaPosizioneDirezione()
    self.destra(30)
    self.avanti(30)
    self.ripristinaPosizioneDirezione()
    self.sinistra(30)
    self.avanti(30)
    self.invisibile()
}
\end{minted}
\end{document}